\section{ОБ ОБОЗНАЧЕНИЯХ}
Так как книга ориентирована не только на будущих математиков, но и на студентов других специальностей, то
в ней будут приведены пояснения сильно формализованных математических условий. Такие пояснения будут 
даваться в \lk Замечании ДНП\pk, т.е. замечании для непрофессионалов.

В книге будут использоваться точки или векторы пространства \xxxxPr . Их мы будем обозначать полужирными 
буквами $\pmb x$, $\pmb p$, $\pmb s$ и т.д. Координаты этих точек или векторов мы будем записывать в столбец
и обозначать той же буквой, что и вектор, но с индексом и не жирной. Если вектор имеет индекс, то его
координаты будут иметь два индекса, первый --- это индекс вектора, второй --- индекс координаты. Например
$$ \pmb x_1 \in {\mathbb R ^3},\qquad \pmb x_1 =
\begin{pmatrix}
x_{11} \\ x_{12} \\ x_{13}
\end{pmatrix}.$$
Векторы $\pmb e_1$, $\pmb e_2$,\ldots ,$\pmb e_n$ --- единичные векторы соответствующих осей, т.е.
$$\pmb e_1=
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\\vdots\\0
\end{pmatrix},
\pmb e_2=
\begin{pmatrix}
0\\1\\0\\\vdots\\0
\end{pmatrix},\ldots,
\pmb e_n=
\begin{pmatrix}
0\\0\\0\\\vdots\\1
\end{pmatrix}.$$

Запись $A\in \Prm$ означает, что $A$ --- квадратная матрица порядка $n$. 
Транспонированная матрица обозначается $A^T$.
Единичная матрица будет 
обозначаться буквой $E$. В тексте будет часто использоваться норма вектора $\pmb x \in \xxxxPr$ и норма матрицы
$A\in\Prm$, которые обозначаются $\|\pmb x\|$  и $\| A\|$. Предполагается, что норма вектора и норма матрицы
согласованы.
Что такое норма вектора и норма линейного 
оператора, излагается в функциональном анализе.
Читатель, незнакомый с понятием нормы, может считать, что 
$$\| \pmb x \|=| \pmb x |=\| \pmb x \|_2 = \sqrt{\sum_{i=1}^n  x_i^2},$$
т.е. $\|\pmb x\|$ означает евклидову норму. Согласованная с ней норма матрицы равна квадратному корню
из наибольшего собственного числа матрицы $A^TA$: $$\|A\|_2=\sqrt{\max_{i=1,\ldots,n} \la_i},$$
$\la_i$--- собственные числа матрицы $A^T A$. Для норм при $\pmb x\in \xxxxPr$, 
$A,B,E\in\Prm$
выполняются следующие неравенства:
$$\|A\pmb x\|\leqslant \|A\| \|\pmb x\|,$$
$$\|AB\|\leqslant \|A\| \|B\|,$$
$$\|A+B\|\leqslant \|A\|+ \|B\|,$$
$$\|E\|=1.$$

Открытый шар в $\xxxxPr$ с центром в $\pmb a$ радиуса $r$ обозначается $N(\pmb a,r)$, т.е. 
$$\pmb x\in N(\pmb a,r)\Leftrightarrow \|\pmb x -\pmb a\|<r.$$
Если функция $\pmb F(\pmb x)$ имеет непрерывные производные до порядка $k$ включительно, то будем
писать $\pmb F \in C^k$.
Запись $\pmb F\in \text{Lip}_\gamma(D)$ означает, что функция удовлетворяет условию Липшица 
$$\|\pmb F(\pmb x_2)-\pmb F(\pmb x_1)\|\leqslant \gamma \|\pmb x_2 -\pmb x_1\|$$
при любых $\pmb x_1$, $\pmb x_2$, лежащих в выпуклой области $D$.

Если  \func ,
 то $\nabla f(\pmb x)=\text{grad} f(\pmb x)=
\begin{pmatrix}
\frac{\partial f}{\partial x_1}\\ \vdots \\ \frac{\partial f}{\partial x_n}
\end{pmatrix}$.
Запись $\nabla^2 f(\pmb x)$ означает матрицу Гессе
$$\nabla^2f(\pmb x)=
\begin{pmatrix}
\frac{\partial^2f}{\partial x_1^2} & \frac{\partial^2f}{\partial x_1\partial x_2} & \cdots &
\frac{\partial^2f}{\partial x_1\partial x_n} \\
\frac{\partial^2f}{\partial x_2\partial x_1} &  \frac{\partial^2f}{\partial x_2^2} & \cdots &
\frac{\partial^2f}{\partial x_2\partial x_n} \\
\hdotsfor{4}\\
\frac{\partial^2f}{\partial x_n\partial x_1} & \frac{\partial^2f}{\partial x_n\partial x_2} &
\cdots & \frac{\partial^2f}{\partial x_n^2}
\end{pmatrix},$$
которая при $f\in C^{\,2}$ является симметричной.

Так как компьютер ведет вычисления в конечной арифметике, то важной характеристикой компьютера является
величина машинный эпсилон, обозначается masheps. Эта величина --- наименьшее положительное число
такое, что $1+\text{masheps}>1$. Обычно $\text{masheps}=2^{-52}\approx 2\cdot 10^{-16}$.